\chapter{Cơ sở lý thuyết}
\label{chap:intro}
Chương này trình bày ngắn gọn các cách tiếp cận phổ biến để giải các bài toán tối ưu, đặc biệt là các bài toán thuộc lớp NP-khó. Trong đó, cách tiếp cận  dựa trên thuật toán tiến hóa đa nhân tố  được thảo luận chi tiết trong đồ án này.
\section{Tổng quan về các thuật toán tối ưu}
\label{intro:overview}
Ngày nay, thế giới càng phát triển thì các bài toán đặt ra trong cuộc sống cần được giải quyết có quy mô càng lớn, nhiều ràng buộc đặc biệt và rất nhiều bài toán trong số đó đã được chứng minh là NP-khó, đó là các bài toán mà chưa thể tìm ra một lời giải chính xác trong thời gian đa thức. Đối với các bài toán này, hướng sử dụng các thuật toán giải chính xác là không khả thi hoặc tốn rất nhiều chi phí thời gian~\cite{demidio2019hardness}. Do đó các cách tiếp cận chủ yếu để giải quyết các bài toán này là bằng các thuật toán  xấp xỉ, gần đúng (meta-heuristic) để đưa ra một lời giải hiệu quả, có thể xem xét trong thời gian chấp nhận được~\cite{garey1979computers}. 

Các thuật toán meta-heuristic được biết đến như là một trong các phương pháp sử dụng các yếu tố ngẫu nhiên để
tìm lời giải tối ưu toàn cục trong không gian tìm kiếm. Mỗi thuật toán meta-heuristic đều có một quá trình thăm dò và khai thác~\cite{yang2010nature}. Thăm dò biểu thị quá trình khám phá các lời giải đa dạng trong không gian tìm kiếm. Mặt khác, khai thác là khả năng tìm kiếm cục bộ xung quanh
một giải pháp ưu tú để cải thiện chất lượng của nó. Vấn đề đặt ra là nên tiếp tục tìm kiếm (khai thác) trong không gian tìm kiếm hiện tại, hay là đi khám phá các lời giải ở vùng tìm kiếm mới khác. Sự đánh đổi giữa thăm dò (thu thập thông tin mới) và khai thác (sử dụng thông tin hiện có) chính là điểm khác nhau giữa các thuật toán meta-heuristic. Lợi thế của các phương pháp này là sự đơn giản, linh hoạt và không phụ thuộc nhiều vào bản chất của bài toán. Điều này cho phép các thuật toán meta-heuristic giải bất kì loại bài toán tối ưu nào đơn giản bằng cách tuân theo một cấu trúc chung định trước của mỗi loại giải thuật. Hơn nữa, lớp các giải thuật này có khả năng khám phá toàn cục không gian tìm kiếm và đưa ra một lời giải tối ưu trong thời gian chấp nhận được. Với các ưu điểm và lợi ích vượt trội đó, các phương pháp này đang trở lên phổ biến và nhận được sự chú ý và quan tâm lớn từ cộng đồng nghiên cứu\cite{doerr2017fast}.

Thật thú vị, hầu hết các thuật toán meta-heuristic đến từ các nguồn cảm hứng
gần với cuộc sống tự nhiên như: tiến hóa tự nhiên, hành vi của động vật, hành vi của con người hoặc hiện tượng vật lý. Ví dụ, tiến hóa bầy đàn (Swarm Intelligence)~\cite{du2016particle} là một  lớp các thuật toán
meta-heuristic bắt chước các tập tính xã hội bầy đàn của các loài động vật. Cơ chế
đằng sau phương pháp này dựa trên việc chia sẻ thông tin  của tất cả các cá thể trong bầy đàn. Một số thuật toán thuộc lớp này là tối ưu hóa đàn kiến (\gls{aco})~\cite{deng2019improved}, thuật toán đàn ong nhân tạo (\gls{abc})~\cite{xue2018self} và tiêu biểu là thuật toán tối ưu hóa bầy đàn (\gls{pso})~\cite{poli2007particle}. \gls{pso} được phát triển bởi Kennedy và Eberhart, đó là một dựa trên dân số, mô phỏng theo hành vi của các bầy chim hay các đàn cá trong quá trình tìm kiếm thức ăn. Tại thời điểm bắt đầu tìm kiếm cả đàn bay theo một hướng nào đó, có thể là rất ngẫu nhiên. Tuy nhiên sau một thời gian tìm kiếm một số cá thể trong đàn
bắt đầu tìm ra được nơi có chứa thức ăn. Tùy theo số lượng thức ăn vừa tìm kiếm, mà cá thể gửi tín hiệu đến các các cá
thể khác đang tìm kiếm ở vùng lân cận. Tín hiệu này lan truyền trên toàn quần thể. Dựa vào thông tin nhận được mỗi cá
thể sẽ điều chỉnh hướng bay và vận tốc theo hướng về nơi có nhiều thức ăn nhất. Thuật toán đàn ong nhân tạo (\gls{abc}) dựa trên
hành vi tìm kiếm thức ăn tối ưu của ong mật. Trong một đàn ong, vai trò của người cung cấp thông tin được thực hiện
bởi các con ong trinh sát, đó là những con ong riêng lẻ chịu trách nhiệm tìm kiếm những khu vực đầy hứa hẹn mới của
nguồn thức ăn. Ở đây, sự giao tiếp giữa những con ong được hiện thực hóa bằng cái gọi là điệu nhảy lắc lư, và qua đó
đàn ong được hướng dẫn bởi các trinh sát. Trong quá trình khám phá các nguồn thực phẩm mới này, một sự đánh đổi
giữa thăm dò (thu thập thông tin mới) và khai thác (sử dụng thông tin hiện có) phải được thực hiện. Vì vậy, đàn ong phải biết khi nào nên khai thác nguồn thức ăn hiện có và khi nào cần tìm nguồn thức ăn mới để tối đa hóa lượng mật hoa tổng thể trong khi giảm thiểu các nỗ lực tìm kiếm thức ăn tổng thể.

Một lớp các thuật toán meta-heuristic khác được lấy cảm hứng từ các hiện tượng vật lý. Những thuật toán đó
thuộc về lớp này thường bắt nguồn từ các quy luật vật lý trong tự nhiên, đặc trưng bởi
sự tương tác của các tác nhân tìm kiếm  dựa trên một số quy tắc vật lý. Một
ví dụ điển hình của lớp này là thuật toán tìm kiếm hấp dẫn (\gls{gsa})~\cite{rashedi2009gsa} là một thuật toán
phương pháp tối ưu hóa lấy cảm hứng từ lý thuyết về lực hấp dẫn của Newton trong vật lý để
cập nhật vị trí của một ứng cử viên về điểm tối ưu. Gần đây, một số thuật toán meta-heuristic
dựa trên hành vi của con người đang được nghiên cứu và phát triển. Một ví dụ về
loại này là tối ưu hóa dựa trên dạy-học (\gls{tlbo})~\cite{rao2011teaching}. Thuật toán này 
lấy cảm hứng từ quá trình học hỏi trau dồi tri thức của chính con người. Quá trình tối ưu được chia thành  hai giai đoạn chính: "giai đoạn dạy" (người học trau dồi tri thức của mình nhờ giáo viên trên trường và lớp học),
và "giai đoạn học" (người học học hỏi và trau dồi tri thức của mình thông qua học nhóm với các bạn và làm việc bên ngoài). Hai giai đoạn này được lặp lại liên tục cho đến khi đạt được sự hội tụ toàn cục của thuật toán.

Đặc biệt, một lớp các thuật toán  điển hình nhất trong lớp các thuật toán meta-heuristic là
lớp các thuật toán tiến hóa (\gls{ea}) với một trong những đại diện tiêu biểu nhất là giải thuật di truyền
(\gls{ga})~\cite{doerr2017fast}. \gls{ga} được lấy cảm hứng từ sự tiến hóa tự nhiên với các cơ chế của nó trực tiếp dựa trên
thuyết tiến hóa và chọn lọc tự nhiên của Darwin. Thuật toán này phản ánh 
quá trình lựa chọn của tự nhiên trong đó các cá thể khỏe mạnh nhất, ưu tú nhất được chọn để sinh sản và sinh tồn trong các  thế hệ tiếp theo. Để có được điều này, thuật toán sử dụng hai toán tử tiến hóa
 gọi là lai ghép và đột biến. Các chức năng của đột biến là để 
bảo tồn sự đa dạng dân số và khám phá không gian tìm kiếm, trong khi lai ghép nhằm giúp các đặc tính di truyền tốt của cha và mẹ được di truyền cùng nhau vào các cá thể con. Điều này giúp
khai thác tối đa vùng tìm kiếm hiện tại. Do tính đơn giản của nó và tính độc lập của vấn đề, các biến thể khác nhau của thuật toán tiến hóa đã được
cho thấy thành công đáng kể trong việc xử lý các vấn đề NP-khó.

Các thuật toán meta-heuristic mặc dù đã chứng minh được tính hiệu quả trong việc tìm ra các lời giải tối ưu cho nhiều bài toán phức tạp. Tuy nhiên, quá trình tối ưu chỉ tìm lời giải cho một bài toán tại một thời điểm, chưa có cơ chế giải quyết nhiều bài toán đồng thời cùng một lúc và tận dụng được sự chuyển giao tri thức giữa các bài toán tối ưu. Để khắc phục những nhược điểm này Gupta và các cộng sự~\cite{gupta2016mfea} đã phát triển một khung thuật toán mới gọi là thuật toán tiến hóa đa nhân tố (\gls{mfea}) trên cơ sở khung thuật toán của giải thuật di truyền (\gls{ga}). Vì tính mới của thuật toán, và nhiều hứa hẹn đầy mong đợi trong lĩnh vực tính toán tiến hóa, đồ án xin trình bày ngắn gọn về  giải thuật  tiến hóa đa nhân tố (\gls{mfea}) cũng như là thuật toán gốc của nó là giải thuật di truyền (\gls{ga}) ở các mục~\ref{intro:ga} và~\ref{intro:mfea} bên dưới.
\section{Giải thuật di truyền}
\label{intro:ga}
\input{sections/introduction/ga}
\section{Giải thuật tiến hóa đa nhân tố}
\label{intro:mfea}
\input{sections/introduction/mfea}